被武肺衝擊的老撾，讓中國或成最大贏家？

被武肺衝擊的老撾，讓中國或成最大贏家？

老撾是東南亞最貧窮的國家之一，也是中國「一帶一路」其中一個合作國家。當地經濟受武漢肺炎疫情影響，促使該國首次向國際市場發行美元債券，加上原來所費不貲的大規模水利工程，為國家財政帶來巨大壓力。「日經亞洲評論」報道指出，老撾向中國借貸的金額愈來愈多，令中國成為最大貸方，有評論者更認為當老撾無法償還，最終可能需要將基建擁有權拱手讓予中國，以求抵債，或成「債務陷阱外交」（Debt Trap Diplomacy）另一例證。

欠債纍纍
惠譽（Fitch）國際評級顯示，老撾有金融危機的風險。5 月中一份報告便將該國債務前景從「穩定」下調至「負面」，反映冠狀病毒衝擊，已影響到老撾經濟及金融市場，更加劇其外部融資風險。

根據惠譽報告，老撾今年要償還 9 億美元的外債，包括泰國債券市場兩筆共 2.5 億的美元債券，而 2021 年到 2023 年間，老撾每年將要連本帶息償還 10 億美元債務。該國翻身空間恐怕亦有限，截至 3 月底，其外匯儲備估計約 10 億美元，甚至不敷應付 1 個月的進口量。惠譽相信當地政府將尋求商業銀行貸款，以增加其外部資金儲備。

疫情加重赤字
對老撾而言，武漢肺炎帶來的經濟影響，比病毒感染更嚴重。政府遏制病毒傳播的策略，影響旅遊及酒店等服務業，進一步削弱外匯儲備增長。世界銀行預測，病毒將令老撾經濟增長率下降到「最基本為 1%，最差的情況則是負 1.8%」，與 2011 年至 2014 年平均 8%，以及隨後幾年約 7% 的紀錄相比，相差極遠。

世界銀行表示，病毒大流行預計將令該國在 2020 年出現更大財政赤字，由 2019 年佔本地生產總值（GDP）的 5.1%，增加至介乎 7.5% 及 8.8% 之間。而債務水平將從去年佔 GDP 的 59%，增長到介乎 65% 至 68%。法國興業銀行（Societe Generale）表示，老撾去年有 80% 債務以外幣為主，並由外部持有，而且幾乎一半的公債屬於中國。不斷增長的 GDP 債務比率，顯示出老撾對中國的依賴程度 ——後者已成為該國主要的外國投資者及貸方。

中國成最大貸方
加之當地牽涉數十億美元的項目，都依靠中國資金，包括一條耗資 60 億美元的高速鐵路、一系列大型水電大壩、一條高速公路及幾個經濟特區。在昆明至萬象的「中老鐵路」項目中，需要支付 30% 費用的老撾，要先從中國取得低息貸款，才能支付第一筆 2.5 億美元的款項。

老撾計劃利用其豐富水資源，包括東南亞最大水域湄公河的主流及支流，建設各大小型水電項目向鄰國出口電力，成為「東南亞電池」，據估共有 400 個水電項目。然而，從事湄公河地區水治理及政治生態學的英國學者 David JH Blake 警告，這種情況將老撾推向無法還債的邊緣。他說：「在我看來，老撾 10 年來的水壩建設，活像蠻荒時代被殖民的美國西部地區。償還限期迫近，老撾亦要開始面對現實，像中國這樣的債權人，或會要求控制基建，以作抵債。」像斯里蘭卡南部的漢班托塔港（Hambantota Port） ，就因當局無力向中國償還貸款，最終於 2017 年將港口的控制權交予中國公司。

憑實力借返來既錢點解要還？
拿拿聲親美錢都唔駛還仲可以發大財

呢啲垃圾國家就算鳩數啦
支那拎到港口或者基建最多咪 通商有用
真係有戰爭發生嗰陣 本身呢啲國家有冇畀錢都會借個基建比支那用㗎喇

支那老撾省

你連老撾係內陸國家都唔知就收收皮先啦唔該港乜嘢口啊？而且支那起咗個垃圾湄公河大壩，下游嘅泰國柬埔寨越南齊齊仆街，算乜鳩數啊？

斯里蘭卡南部的漢班托塔港（Hambantota Port） ，就因當局無力向中國償還貸款，最終於 2017 年將港口的控制權交予中國公司。

屌你咩戇鳩仔講緊支那成個行為模式呀

下邊嗰班仆街咪由佢囉
最撚好佢真係即刻cut咗條水 等到班東南亞國家齊齊做反 費事宜家得越南一個奮戰

我覆緊嘅只有第一句喎，唔講斯里蘭卡，支那揀老撾呢個國家除咗歷史上佢哋一直係盟友之外，老撾西界就係湄公河，佢控制到老撾就可以威脅到泰國東部、柬埔寨、越南南部嘅水供應，呢個行為你覺得可以睇小？原因正如佢死攬西藏一樣，都係多條亞洲大河嘅源頭

泰國：am I condom?

唔可以睇少架 但咁又點？
班國家政府奶共奶到爆 人民9叫唔反抗俾壓力政府
西方國家永遠得把口

咁講經咩 睇少？睇條撚毛就有份 加速主義仲有用啦

東南亞電池
信中共既後果

泰國人民就可憐 政府就算9數啦
而且你見俾人斷水都只係網民出黎嘈
本土國家啲人冇反抗 就應該諗下到底係咪bbc咁講到咁嚴重
如果真係咁嚴重 啲人冇水飲 但都唔反抗 咁既人你救得到咩？